% Bu döküman Emacs 24 ile yazılmıştır.
\section{Sistem Bilgisi Öğrenme}
Dağıtım ile ilgili bilgiler.

\$ lsb\_release -a 

\$ uname -a

\# fdisk -l\\
\\
Sistem bilgisi için:

\$ inxi -Fr
\\
O anki kullanıcı

\$ whoami
\\
Çalışan yazılımın bulunduğu dizin

\$ which <yazılım>
\\
Komuta ait dosyaların dosya yolları

\$ whereis <komut>

\section{Çalışma Düzeyleri}
Linux sistemlerde 7 çalışma düzeyi vardır. 0'dan 6'ya kadar sırası ile:
\begin{enumerate}
  \item Servislerin çalışmadığı ve kapatma işleminin yapıldığı \textbf
    {hallt} seviyesi.
  \item Tek kullanıcı \textbf{(single user)}, ağ servislerinin
    çalışmadığı, sistem bakımı için kullanılan düzey.
  \item Ağ desteği olmadan çok kullanıcılı çalışma düzeyi.
  \item Ağ destekli çalışma düzeyi.
  \item Kullanılmaz. Kullanıcı tarafından özel olarak tanımlanabilir.
  \item Grafiksel kullanıcı arayüzünün çalıştığı düzey.
  \item Sistem yeniden başlatma \textbf{(reboot)} düzeyi.
\end{enumerate}


Çalışma düzeyleri arasında \textbf{init} komutu ile geçiş yapılabilir.
Çalışma düzeyleri ilel ilgili betikler /etx dizini altındaki rc?.d
dizinlerinde yer alır. Bir çalışma düzeyi başlatıldığında ilgili dizin
altındaki \textbf{S} ile başlayan betikler çalıştırılır, \textbf{K}
ile başlayan betikler durdurulur. Bu harflerden sonraki numaralar sıra
numaralarıdır.

\section{Servisleri Başlatma-Durdurma}
Servisler ile ilgili betikler /etc/init.d dizini
altındadır. Servisleri başlatmak-durdurmak-durumuna bakmak için:

\# /etc/init.d<servis> start|stop|status

\# service <servis> start|stop|status

\section{Kullanıcı İşlemleri}
\textbf{/etc/passwd} dosyasında kullanıcı ile ilgili bilgiler.\\
\textbf{/etc/shadow} dosyasında parolaraların şifrelenmiş halleri bulunur.\\
\textbf{/etc/issue} dosyasında kullanıcı giriş yapmak istediğinde
ekrana yansıtılıcak mesaj bulunur.\\
\textbf{/etc/motd} sisteme her başarılı girişten sonra gösterilecek
mesajın dosyasıdır.\\
\textbf{/var/run/utmp} Sistemde olan kullanıcıların kaydedildiği
dosya. Bu dosya bir tex dosyası değildir. İkili kod biçiminde
yazılmıştır. Dosyanın içeriğini okumak için \emph{strings} yazılımı
kullanılabilir.
Dosyanın biçimi \emph{file} komutu ile öğrenilebilir.
\newline \\
Sisteme kullanıcı ekleme-kaldırmak; kullanıcının şifresini
değiştirmek; kulanıcının üye olduğu gurubu
görmek; gruba kullanıcı eklemek-kaldırmak
için kullanılan komutlar:

\# adduser <kullanıcı> \emph{ve ya} \# useradd <kullanıcı>

\# useradd -s /bin/zsh -m -d /home/emre -g admin emre

\# deluser -r <kullanıcı> \emph{ve ya} \# userdel -r <kullanıcı>

\# passwd <kullanıcı>

\# groups <kullanıcı>

\# groupadd <grub> \emph{grup ekleme}

\# groupdel <grup> 
\\\newline
Kullanıcı ekleme komutunun alabileceği bazı parametreler:

-m kullanıcı ev dizinini oluşturur

-d kullanıcı ev dizini yolu

-s kullanıcı kabuğu

-g kullanıcı grubu

-c açıklama
\newline \\
Kullanıcının hesabını kitlemek, aktifleştirmek, gruba yerleştirmek ve diğer işlemler:

\# usermod -L <kullanıcı>

\# usermod -U <kullanıcı>

\# usermod -G admin, sunucu emre

\$ who

\$ whoami

\$ chage -l <kullanıcı> \emph{kullanıcının parola durumu}\newline

{\bf Dosya-dizin yetkilendirmeleri:}

\$ {\bf chown} [seçenek] sahip[:grup] dizin/dosya \emph{sahip
  değiştir}

\$ {\bf chgrp} [seçenek] grup dizin/dosya

\$ chmod [ugoa] [+=-] [rwxst] <dosya/dizin>

\emph{ve ya}

\$ chmod ??? <dosya/dizin>\\

? işareti yerine 1,2,4 sayılarının  uygun toplamları
gelicek.

Sayıların Karşılığı: r=4, w=2, x=1

Alt dizinlerinkini de değiştirmek için -R parametresi eklenir

Burada `=' yetki eşitlemesi, `s' ve `t' sırasıyla suid biti ve sticky
bitidir.
\\

Dosya özniteliklerini değiştirmek:

\# chattr +i <dosya> \emph{dosyayı değiştirilemez yapar}

\$ lsattr -R <dizin> \emph{dizin aldındaki dosyaların özniteliklerini
  gösterir}

Daha fazlası için komutların man sayfaları incelenebilir.

\section{Program Kurmak}
\subsection{Paket Yönetim Araçları İle Paket Kurma}
dpgk, apt-get, rpm, yum yöneticileri için bir kaç sık kullanılan komut

\# dpkg --install <paket.deb>

\$ dpkg --status <paket.deb> \emph{kurulu paket hakkında bilgi}

\$ dpkg --info <paket.deb> \emph{\textbf{kurulmamış} paket hakkında
  bilgi}

\# dpkg --purge remove <program>

\# rpm -ivh <paket.rpm> \emph{kur - işlemleri göster - kurulum oranını
  göster}

\# rpm -ev <paket.rpm> \emph{paketi kaldır}

\# apt-get autoremove

\# apt-get autoclean

\subsection{Kaynak Koddan Paket Derleme}
Sıkıştırılmış ve arşivlenmiş kaynak kodu açtıktan sonra genellikle
sırayla şu komutlar verilir.

\# ./configure \emph{Derlenecek dosyaları yapılandırır.}

\# meke \emph{Kaynak kodu derler.}

\# meke install \emph{Derlenmiş kodu dosya sistemine yerleştirir.}

\section{Dizin İşlemleri}

Dizin oluşturma ve silme:

\$ mkdir <dizin>

\$ mkdir -p <dizin/altdizin>

\$ rm -ir <dizin/altdizin> <dizin2/altdizin> \emph{silmek için onay al}

\$ rm -fr <dizin/altdizin> \emph{onay istemeden sil}

\$ rmdir -p <dizin/altdizn>

\$ pwd \emph{içinde bulunulan dizinin tam yolu.}

\$ cd - \emph{Bir önceki dizine geri geçer.}

\$ ls -l \emph{dizin içeriğini ayrıntılı listeler}
\newline \\
`ls' komutu -l parametresi ile verildiğinde dizin içeriğindeki
nesnelerin yetkilerini de gösteren çıktı verir. 
Çıktıdaki ilk karakterin anlamı:

`-' normal dosya

`d' dizin

`l' sembolik bağ

`c' karakter aygıt

`b' blok aygıt

`p' fifo

`s' socket
\newline \\
Sonraki üç karakterin anlamı ve değeri:

`r' okuma izni  (4)

`w' yazma izni (2)

`x' çalıştırma izni (1)

Bu karakterler yerine `-' işareti varsa ilgili izin verilmemiş
demektir.

\subsection{Dirs Yerleşiği}
O an hatırlanan dizinlerin listesini gösterir. Dizinler \textbf{pushd} ile
listeye eklenir, \textbf{popd} ile listeden çıkartırlı.

\$ dirs [+N | -N] [-clpv] \footnote{Buradaki \emph{clpv} argümanlarını
  her nedense bir arada veremedim. Argümanlar ``dirs -l -v'' gibi ayrı
  ayrı çalışıyor.}

+N: soldan N. dizini gösterir.

–N: sağdan N. dizini gösterir.

–c: Dizin yıgınını temizler.

–l: Daha uzun liste üretir; öntanımlı liste biçeminde ev dizini bir yaklaşık karakteri ile gösterilir.

–p: Dizin yıgınını her satırda tek girdiyle gösterir.

–v: –p gibidir, farklı olarak her satırın başına girdinin yığındaki
indisi konur.

\subsection{Popd Yerleşiği}
Argümansız verildiğinde dizin yığınının tepesindeki dizini
kaldırdıktan sonra o dizine geçer. -n parametresi verilirse dizinler
yığından kaldırılırken dizin değiştirilmez. `+N' ve `-N'
işaretlemeleri ile soldan ve sağdan N. dizini siler.

\$ popd [+N | -N] [-n]

\subsection{Pushd Yerleşiği}
Belirtilen dizini dizin yığınının tepesine yerleştirdikten sonra
dizine geçer.

\$ pushd [dizin | +N | –N] [–n]

\section{Dosya İşlemleri}
\subsection{Temel İşlemler}
\subsubsection{Dosya oluşturma:}

\$ touch <dosya> \emph{dosya varsa günceller, yoksa oluşturur }

\$ \textbf{tee} <dosya> \emph{komutu bir dosya oluşturur ve yazılan yazıyı hem o
  dosyaya hem de sıtandart çıktıya yazar.}
\newline \\
\subsubsection{Dosyaya içerik ekleme ve içerik düzenleme:}

\$ echo ``içerik'' >> <dosya> \emph{Dosya yoksa oluştur ve içerik
  ekler. Varsa son satırına ekler.}

\$ ls -la | \textbf{tee} <dosya> \emph{dizin içeriğini hem standart çıktıya hem
  de dosya ya yazar}

\$ pr -o 5 --width=65 <dosya> > <çıktı> \emph{kenar boşluğu 5 satır
  boyu 65 olan çıktı üretir}

\textbf{tr} komutu dosya içindeki karakterleri değiştirir ya da
siler.\cite{LPI} % Kaynakçaya atıf

\$ \textbf{tr a-zA-Z A-Za-z} < kaynakdosya > değişmişdosya

\emph{büyük-küçük harf değiştir}

\$ fmt -w 80 <dosya> \emph{dosya satırlarını 80 karaktere ayarlar.}

\$ fmt -u <dosya> \emph{kelimeler arası tek, cümleler arası iki boşluk}

\$ echo ``1 GNU 2 Linux 3 Parabola'' | \textbf{tr -d [:digit:] >} <sayılarolmadan.txt>
\newline \\
\subsubsection{Dosya okuma:}
Bu okuma işlemleri ``>'' ve ``>>'' yönlendirmeleri ile
bir dosyaya yönlendirilebilir.

\$ \textbf{paste} <ilk dosya> <ikinci dosya> \ldots \emph{Ard arda
  yazılan dosyaların içeriklerini sütunlar halinde birleşik gösterir.}

\$ \textbf{join -1 1 -2 1 <dosya1> <dosya2>} \emph{dosyaların
  1. sütunlarını ortak kullanarak birleştirir.\cite{LPI}}

\$ more </dizin/dosya>

\$ less </dizin/dosya>

\$ \textbf{tail -n <bir kaç> <dosya1> <dosya2>}
\emph{==> dosyaz <==%
  ifadesi ile dosyaları ayırarak son bir kaç satırını gösterir} 

\$ \textbf{head -n <bir kaç> <dosya1> <dosya2>}

\emph{==> dosyax <==%
  ifadesi ile dosyaları ayrırarak başından bir kaç satır gösteri.}

\$ sort <dosya> \emph{dosyanı satırlarının sıralanmış görüntüsü}

\$ wc [-lcw] <dosya> \emph{dosyanın satır,kelime ve karakterlerini
  sayar}

\$ cat -b <dosya1> <dosya2> \emph{boşluklar hariç numaralandırarak
  göster}

\$ nl <dosya> \emph{dosya satırlarını cat -b gibi numaralar}

\$ cut -d : -f1,7 /etc/passwd \emph{passwd dosyasının : ile ayrılmış
  1. ve 7. sütunlarını gösterir.}

\$ \textbf{grep} <kelime> <dosya> \emph{dosya içinde kelimnin geçtiği satırlar}

\$ cat <dosya> | \textbf{grep -ni} <kelime> \emph{kelimenin geçtiği
  satırları numaralandır ve büyük küçük harf ayırmaz.}

\$ \textbf{grep -v} <kelime> <dosya> \emph{dosya içinde kelimenin
  geçmediği satırlar}

\$ \textbf{grep -c} <kelime> <dosya> \emph{dosya içinde kelimenin
  geçtiği satır sayısı}

\$ cat <dosya> | \textbf{tr -d} <A> \emph{dosyayı A harfini silinmiş
  gösterir.}
\newline \\
\subsubsection{Dosya durum bilgileri:}

\$ \textbf{ls -F} \emph{*/=@| işaretlerini ekler. *
  çalıştırılabilir dosya; @ sembolik bağ; = sokey dosyaları; | FIFO
  dosyaları için \ldots}

\$ file <dosya>

\$ stat <dosya> \emph{dosyanın durumu hakkında bilgi verir.}

\$ \textbf{find} /dizin \textbf{-name} dosya \emph{dizin içinde 
  dosyayı arar}  \label{find}

\$ \textbf{find} /dizin \textbf{-prem} 777 \emph{dizin içinde 777
  izinli dosyaları arar}

\$ locate <ifade> \emph{ifadeyi her yerde arar.}

\$ \textbf{whereiss} <program> \emph{programın çalaıştırılabilir dosyasını ve
  man sayfasının bulunduğu dizini gösterir.}

\$ \textbf{which} <program> \emph{programın çalıştırılabilir dosyasının
  yolda bulunduğu dizini arar.}
\newline \\
\textbf{Dosya taşıma, kopyalama, bağlantı oluşturma:}

\$ mv -i <eskiyer/dosya> <yeniyer/dosya> \emph{hedef dosya varsa
  kullanıcıya sor}

\$ cp -iv <dosya> <kopya> \label{cp}
\\
Blok boyutlarında dosya kopyalamak için \textbf{dd} komutu kullanılır.

\$ \textbf{dd if= <girdi> of= <çıktı>
  bs= <blok-boyutu> count= <blok-sayısı>} 

\$ dd if=/dev/sda of=disk.img \emph{disk imajını dosya olarak
  kaydeder}

\$ dd if=disk.img of=/dev/sdb

\$ dd if=/dev/cdrom of=parabola.iso bs=2048

\$ dd if=/dev/sda of=/yedekler/MBR count=1 bs=512 \emph{MBR ilk 512
  bayt}


\$ \textbf{ln -s <asıl dosya> <sembolik bağ>}
\newline \\
\textbf{Dosya silme:}

\$ \textbf{find /tmp -type f -ctime +60 exec rm \{\}%
$\backslash$}%
\emph{60 günden fazla süredir değiştirilemeyen dosyaları
  siler. Dosyalat \{\} işaretine yerleştirir ve komutu aynen uygular.}

\$ rm -fv <dosya> \emph{alt dizinlerle birlikte zorla sil ve
  değişiklikleri göster.}

\subsection{Sıkıştırma, Açma, Arşivleme}
Dosya sıkıştırma,arşivleme ve açma işlemleri için tar komutu
kullanılır. Arşivlenmiş dosyanın uzantısı .tar olur. Eğer gzip ile
sıkıştırma yapılmışsa .tar.gz ve ya .tgz uzantsı oluşur. Eğer bzip2 ile
sıkıştırma yapılmışsa .tar.bz2 ve ya .bzip2\\
Tar yazılımı ile kullanılan parametreler:

-c arşiv oluştur

-x arşiv aç

-f arşiv dosyası ismi belirle

-v işlem yapılan dosyaları göster

-z gzip ile sıkıştır

-j bzip2 ile sıkıştır

-C işlemleri belirtilen dizin içinde yap
\newline
Bir kaç örnek:

\$ tar -cf <arşiv.tar> <dosya1> <dosya2> \emph{Dosyaları arşiv.tar
  isminde arşivler}

\$ tar -xvf <arşiv.tar> -C <dizin> \emph{Belirtilen dizin içine arşivi
  açar}
\newline
Dosyaları arşivlemeden sıkıştırmak için gzip,bzip2 yazılımları ve bu
sıkıştırılmış dosyaları açmak için gunzip,bunzip2 komutları
kullanılabilir.

Dosyaları arşive kopyaşlamak, arşivdeki dosyaları çıkartmak için bir
de \textbf{cpio} komutu vardır. Dosyaların listesini stdin'den alır,
arşivi stdout'a yazar. cpio komutu arşiv açarken ön tanımlı olarak dizin
oluşturmaz. Dizin oluşturması için -d parametresi almalı.

\$ ls | cpio -ov > dizin.cpio \emph{-o: arşiv oluştur, -v: işlemleri
  göster}

\$ cpio -idv < dizin.cpio \emph{-i: arşiv aç, -d: arşivin içerdiği
  dizinleri oluştur}
\\
-H parametresi ile arşiv dosyasının biçimi,
-F parametresi ile de ismi belirtilebilir. Diğer
seçenekler arasında sembolink bağ yerine bağın gösterdiği
dosyayı arşivlemek için -L, dosyaların son değiştirilme 
zamanını korumak için -m parametresi vardır.

\$ ls | cpio -ov -H tar -F arşiv.tar

\$ cpio -idv -F arşiv.tar \emph{tar arşivi açmak için}

\$ cpio -it -F arşiv.tar \emph{tar arşivin içindekileri görmek için}
\newline \\
gzip,gunzip,bzip2,zcat \footnote{Bu komutlar hakkında ayrıntılı bilgi
  için her birinin man sayfasına bakabilirsiniz}

\$ gzip dosya \emph{dosya.gz' ye dönüşür}

\$ gzip -9 dosya \emph{dosyayı {\bf en iyi} .gz biçiminde sıkıştırır.}

\$ gzip -c dosya.txt > dosya.txt.gz

\$ gzip -r dizin

\$ gzip -d dosya.gz \emph{ve ya} \$ gunzip doya.gz

\$ zcat dosya.gz > dosya \emph{ve ya} \$ gunzip -c dosya.gz > dosya

\$ bzip -c dosya > dosya.bz2 \emph{\bf gzip ile aynı sadece uzantı
  farklı ve daha iyi sıkıştırır}

\$ zip dosya

\$ unzip arşiv.zip -d dizin

\$ unarj e arşiv.arj

\section{Uçbirim}
Ters tırnak (\`{}) ifade içinde komut olarak algılanır. \\
Örneğin: \emph{\$ echo sistemde \`{}who | wc -l\`{} kullanıcı var} komutu,
``sistemde 2 kullanıcı var'' yazdırır.

Uçbirimde kullanılan öntanımlı kabuğu değiştirmek için \textbf{chsh -s
  </kabuk/yolu>} komutu kullanılır.

Uç birimde komut satırı düzenlemesi Bash'in de aralarında olduğu pek
çok uygulama tarafından kullanılan \textbf{Readline} kütüphanesi
tarafından sağlanır.
\textbf{\~{}/.inputrc} ilklendirme dosyasına yeni tuş kısayol atamaları
yapılarak üçbirimde yeni kısayollar kullanılabilir. Readline
kütüphanesini kullanmaya başlayan her uygulamaya bu kısayollar
atanabilir.

\textbf{Readline} ilklendirme dosyası düzenleme hakkında bilgiyi
\textit{Bash Başvuru Klavuzu}\cite{bash} kitabında bulabilirsiniz.

C-x C-r : İlklendirme dosyasının tekrar okunmasını sağlar.

\subsection{Uçbirimde Hareket}
\textbf{Readline} kütüğhanesi kullanılıyorken ön tanımlı olarak
uçbirimde satır düzenleme \textbf{Emacs} kısayollarına benzer.

C-b : imleç bir karakter sola gider.

C-f : imleç bir karakter sağa gider.

DEL : imlecin üstündeki karakteri siler ve dizinin geri kalanı sola
kayar.

BackSpace : imleçten sola doğru karakterleri siler.

C-\_ ve ya C-x C-u : son yapılan düzeltmeyi geri alır.

C-a : imleç satır başına gider.

C-e : imleç satır sonuna gider.

M-f : imleç bir sözcük ileri gider.

M-b : İmleç bir sözcük geri gider.

C-l : Ekranı temizler.

\subsection{Uçbirimde Kes-Yapıştır}
Metin içinde ardışık yapılan kesimler panoya kesildiği sırada
kopyalanır. Örn: ``aaa bbb ccc ddd'' dizisinde sırayla ``aaa'',
``bbb'', ``ddd'' kesilmişse metin panodan istendiğinde ``aaa bbb'',
``ddd''şeklinde üç değil iki kesme çağırılır.

C-k : imleç konumundan satır sonuna kadar kesilir.

C-u : İmleçten satır başına kadar keser.

M-d : İmleç konumundan sözcük sonuna kadar kesilir.

M-DEL : Sözcük başından imleç konumuna kadar kesilir. \footnote{Ben
  Linux 3.2.0.4 çekirdekli - Debian 7.2 dağıtımında denediğimde olmadı.}

C-w : Seçili metin kesilir.

C-y : Son kesilen satırı yapıştırır.

M-y : Ard arda kullanıldığında her kesmelerden bir öncekini
yapıştırır.

\textit{Sayısal argümanlar ile komut kullanımı geliştirilebilir}

M-- komut : ileri yönde işleyen komutu tersine çevirir.

Örn: M-- C-k : İmleçten satır başına kadar keser.

M-sayı komut : Komutu verilen sayı kere tekrarlar.

Örn: M-10 C-d : İmleç konumandan beri 10 karakter silinir.

\subsection{Karakter Düzenleme}
Harflerin yerlerini ve şeklini değiştirmek gibi işler için:

C-t : İmleç arkasındaki karekteri iler doğru peşinden sürükler.

M-u : Sözcük harflerini büyütür.

M-l : Sözcük harflerini küçültür.

M-c : Sözcüğün sadece baş hafini büyütür.

M-r : Bu satırda yapılan değişiklikleri geri alır.
\subsection{Geçmiş İçinde Komutların Aranması}
Komutlar arasında geçmiş araması yapılabilir. Aramayı sonlandıracak
karakterler \textit{isearch-terminators} değişkeninde turulur.

C-r : Geriye dğru aramayı başlatır.

C-g : Aramayı iptal eder.

C-s : İleriye arama başlatır.

\subsection{Uçbirim Tamamlamamları}
Uçbirimde (ve diğer readline kütüphanesi kullanan uygulamalarda)
girilen komutları otamatik olarak tamamlama yapılabilir. Bunar için
kullanılan kısayollar ve işlevleri şunlardır:

TAB : Sözcüğe tamamlama uygulamaya çalışır.

M-? : Sözcüğün olası tamamlamamlarını listeler

M-* : Sözcüğün tamamlamalarını yerleştirir.

M-/ : Sözcüğe dosyaismi tamamlamaları yapmaya çalışır.

M-\~{} : Sözcüğe kullanıcı ismi tamamlaması yapar.

C-x \~{} : Sözcüğün kullanıcı ismi tamamlamalarını listeler.

M-\$ : Sözcüğe kabuk değişkeni tamamlaması yapar.

C-x \$ : Sözcüğün kabuk değişkeni tamamlamalarını listeler.

M-@ : Sözcüğe konak ismi tamamlaması yapar.

C-x @ : Sözcüğün konak ismi tamamlamalarını listeler.

M-! : Sözcüğe komut ismi tamamlaması yapar.

C-x ! : Sözcüğün komut ismi tamamlamalarını listeler.

M-TAB : Komutu geçmiş listesindeki komutlar ile tamamlamata çalışır.
\\ \newline
Bu komutlar hakkında daha fazla bilgi için \textit{GNU Bash Başvuru
  Klavuzu}'na bakın.\cite{bash}

\subsection{Giriş-Çıkış Yönlendirmeleri}
Linux'da üç adet öntanımlı dosya tanımlayıcısı vardır; stdin,stdout ve
stderr. Her bir tanımlayıcının numarası vardır.
\textit{stdin} dosya numarası 0'dır. \textit{stdout} dosya tanımlama
numarası 1'dir. \textit{stderr} dosya numarası 2'dir.

stdin yönlendirmesi ``<'' işareti ile, stdout yönlendirmesi ``>'' ve
``>>'' işareti ile, stderr yönlendirmesi ``2>'' işareti ile
yapılır.

\textit{Örnekler:}

\$ cat < \textit{dosya}

\$ env > çevre\_değişkenleri.txt

\$ echo \mbox{``değişken = yeni''} >> çevre\_değişkenleri.txt

\$ touch dosya.txt 2> /tmp/err.log

\$ cat dosya.txt > /tmp/err.log 2>\&1 \emph{stderr ve stdout'u
  err.log dosyasına yönlendiri.}

\$ cat dosya.txt 2>\&1> /tmp/err.log \emph{stderr'i sdtout'a yönlendirir.}
\newline \\
Birden fazla komut \$\$, || ve | boru yapısı ile birbirine bağlanabilir.\\
\$\$ ve bağlacıdır. || ve ya bağlacıdır. | ile öndeki komutun çıktısı
sonrakine yönlendirilir. 

\$ ls -la | grep <aranan kelime>

\subsection{Geçmişi Etkileşimli Kullanma}
\textbf{Fc Yerleşiği :} Düzeltme komutu anlamına gelen ``Fix Command''
sözcüklerinin baş harflerinden türemiştir. Uç birimde kullanımları

\$ fc [ -e düzenleyici-ismi ] [ -nlr ] [ilk] [son]

\$ fc -s [eski=yeni] [komut]
\\
şeklindedir.

``ilk'' ve ``son'' kelimeleri birer dizge olabileceği gibi geçmiş
komutların sıra numaraları da olabilir. son verilmezse ilke
eşittir. ilkde verilmezse listelemek için -16
varsayılır. Parametreler:

-l : komutlar standart çıktıya listelenir.

-n : listeleme sırasında satır numaraları gösterilmez.

-r : listelemyi ters sırada yapar.

-e : düzenleyici seçmek içindir. \emph{emacs, vi, nano, \ldots}

-s : parametresi önceki verilen komuttaki eski parametreyi yenisi ile
değiştirip tekrar çalıştırır.
\\\newline
\textbf{History Yerleşiği :} Seçeneksiz kullanıldığında kullanılmış
komutları satır numaraları ile gösterir. Değişiklik yapılmış
komutların satırlarında bir `*' işareti vardır. \footnote{Geçmiş
  yorumlaması ile ilgili bilgiye \textit{GNU bash başvuru
    klavuzu}'nda \cite{bash} bulabilirsiniz.}

\$ history -n \emph{Geçmiş dosyasında henüs okunmamış olan satırları
  bash oturumundan başlangıcından beri oluşan gçmiş listesine ekler.}

\$ history -c \emph{Oturumun geçmiş listesimi temizler.} 

\$ history -d <konum> \emph{konum satır numaralı geçmişi siler.}

\$ history -anrw <dosyaismi> \emph{dosyaismi verilmezse HISTFILE
  değişkeni kullanılır.}

\$ history -ps <argüman>
\\\newline
Bu parametrelerin anlamları:

-a : Oturumun  başından beri girilen geçmiş satırları geçmiş dosyasına
girer.

-r : Geçmiş dosyasının içeriği geçmiş listesine eklenir.

-w : Geçmiş listesini geçmiş dosyasına yazar.

-p : Argümanlar üstünde geçmiş yorumlaması uygular ve sonuçları
çıktıda gösterir.

-s : Argümanlar geçmiş listesinin sonuna tek girdi olarak eklenir.

\textbf{Eylem Belirteçleri :} Geçmiş listesindeki bir komut satırı
girdisine bir gösterdegidir. Örn: Girilen son komutu gösteren ``!!''
komutu bir eylem belirtecidir. Diğer belirteçler ve anlamları:

! : Sonrasında boşluk vb. gelmedikçe geçmiş yorumlaması başlatır.

!n : Geçmiş listesindeki n. komut

!-n : Geçmiş listesindeki geriye doğru n. komut

!! : Bir önceki komutu çalıştırır.

!dizge : Dizge ile başlayan son komutu çalıştırır.

!?dizge? : İçinde dizge geçen son komutu çalıştırır. Dizge satırın
sonunda ise ikinci ? yazılmayabilir.

\^dizge1\^dizge2 : dizge1 ile dizge2 yer değiştirerek bir önceki komut
tekrarlanır.

\textbf{Sözcük Belirteçleri : } Eylemden istenen sözcükleri seçmek
için kullanılır. Bir : karakteri eylem belirtecini sözcük
belirtecinden ayırır. Sözcük belirteci \^{},\$,*,- ile başlıyorsa :
verilmeyebilir. Sözcükler satır başından itibaren 0'dan başlayarak
numaralandırılır.

Örn; !!:\$  Önceki komutun son argümanına karşılık. Kısaca !\$
yazılabilir.

Örn; !fi:2 ``fi'' ile başlayan son komutun ikinci argümanı.
\\\newline
Sözcük belirteçleri:

0 : 0. sözcük; komut sözcüğü

n : n. sözcük

\^{} : İlk argüman.

\$ : Son argüman.

\% : En son ?dizge? aramasındaki sözcük.

x-y : Sözcük aralışı; -y, 0-y ile aynıdır.

* : 1-\$ ile eşdeğer.

x* : x-\$ için kısaltma.

x- : x-\$ için kısaltma.

\textbf{Değiştiriciler :} İsteğe bağlı olarak sözcük belirtecinden
sonra her biri : ile öncelenerek aşağıdaki değiştiricilerden bir ve ya
bir kaçını ekleyebilirsiniz.

h : Dosya yolundan son dizini kaldırır.

Örn: \~{}/projeler/LaTeX dizinine geçilmişken {\bf cd !\$:h} komutu
verilirse {\bf cd \~{}/projeler} komutu verilmiş gibi olur.

t : Dosya yolundan geriye son dizin kalacak şekilde baştakileri
kaldırır.

r : .sonek şeklindeki soneki kaldırır. Sadece dosya ismi kalır.

e : Sonek hariç herşeyi kaldırır.

p : Son komut çıktıya basar. Örn: {\bf !:p}

q : Yerini aldığı sözcükleri gerekirse önceleyerek tırnak içine alır.

x : Sözcükleri tek tek tırnak içine alır.

s;eski;yeni : Eylem satırındaki eskinin yerine yeniyi koyar. ; ayracı
yerine her hangi bir ayraç konulabilir.

gs;eski;yeni : Eylem satırındaki tüm eskileri yeni ile değiştirir.

\subsection{Çevre Değişkenleri}
Çevre değişkenlerini öğrenmek için \textbf{echo \$DEĞİŞKEN} komutu
kullanılır. O anda tanımlı çevre değişkenleri \textbf{env} komutu ile
listelenir.

Değişken sadece içinde bulunulan kabuk için tanımlanacaksa
\mbox{\textbf{değişken = değer}} şeklinde, genel olarak tanımlanacaksa
\mbox{\textbf{export değişken = değer}} şeklinde tanımlanır. Tanımlı olan
çevre değişkenini silmek için ise \textbf{unset} komutu
kullanılır. Değişkenlere erişmek için değişkenin başına `\$' işareti
yazılır.

\begin{description}
  \item[HOME :] Ev dizini.
  \item[SHELL :] Kullanıcının kabuğunun tam yolu.
  \item[LANG :] Sistemde tanımlı olan dil.
  \item[EDITOR :] Ön tanımlı metin düzenleyici.
  \item[PATH :] Çalıştırılabilir dosyaların arandığı yol. Bu yola yeni
    bir dizin eklemek için \$PATH=\$PATH:/yeni/dizin komutu verilir.
  \item[PS1 ve PS2 :] Esas komut satırı ve yardımcı komut satırı.
\end{description}

\subsection{süreçler}
\textbf{ps,pstree:}

\$ ps aux \footnote{Diğer kullanımlar için: \$ man ps}

a: Bütün süreçler

u: Belirtilen kullanıcıya ait süreçler
\newline \\
\textbf{top:}

-d: güncellenme aralığı

-q: bekleme olmadan günceller

-C: toplam CPU kullanımı

-c: tam komut göster

-H: iş parçacıklarını göster
\newline \\
\textbf{free:}

-b: gösterim birimi byte

-m: gösterim birimi megabyte

-h: okunaklı birim göster

-t: dördünc bir satırda toplamları gösterir

-s: Sürekli güncellenen çıktı üretir. Program Ctrl-C ile sonlandırılana kadar çıktı-
lar ekranda kayar. Parametre ile birlikte güncelleme süresi belirtilir.
\newline \\
\textbf{uptime} sistemin ne kadar süredir çalıştığını gösterir

\$ uptime

\subsection{screen}
Metin, uçbirim ve emulatorler için ekran yöneticidir.
Özellikle uzak sunucu bağlantısı ile yapılan  ve uzun sürecek
işlemlerin bağlantıları kopması durumunda yarıda kesilmesine karşı
çözüm olarak kullanılır. \footnote{Diğer komutlar man sayfasında açıklanmıştır.}

\textbf{C-a d} komutu ile ekran arka plana atırlır.

\textbf screen vim dosya

\textbf screen -ls \emph{açılan screenleri listeler}

\textbf screen -r [ID] \emph{arkaplana itilmiş screene geri döner}

\textbf{C-a c} scren ortamında bu komut bir screen daga açar. Bu screen
ortamı içinde açıldığı screen ortamını ID numarasını alır.
İç içe olan screen ortamları arasında dolaşmak için \textbf{C-a p} ve
\textbf{C-a n} komutları kullanılır.

\textbf{C-a 0} 0 numaralı pencereye geçer.

\textbf{C-a "} screen pencerelerini listeler.

\textbf{C-a A} screen penceresinini ismini düzenler.

\textbf{C-a K} komutu screen ekranını öldürür. Uçbirimden exit
komutunu vermeye eşdeğerdir.

\textbf{C-a ?} kısayolları görüntüler.

Screen, -L parametresi ile çağrıldığında durumu kayıt dosyalarına
kaydetmeye başlar. \textbf{C-a H} komutu işe kayıt durdurulabilir.

\$ screen -L

\textbf{C-a X} screen ekranını kilitler.

\subsection{\& bg jobs bf kill}
Komutlar uç birimde arkaplana gönderilebilir ve arkaplandan
getirilebilir.

Arkaplana gönderilmek isneten bir komutun sonuna \textbf{\&} eklenir.

C-z ile kesilen komutun hemen ardından \textbf{bg} komutu verilerek o
komut da arkaplana gönderilir.

\$ jobs \emph{arkaplana gönderilmiş komutları görmek için}

\$ fg \%1 \emph{arkaplana gönderilmiş işlerden bir numaralı olanı öne
  alır}

\$ kill \%2 \emph{iki numaralı işi sonlandırır}

\section{Düzenli İfadeler}
\begin{description}
\item[[] :] İçindeki karakterlerin isteniln şablonda sırayla
kullanılacağını belirtir.

\$ grep a[bc] <dosya> \emph{dosya içinde `ab' ve `ac' kelimelerini arar}

\$ grep a[1-5] <dosya> \emph{dosya içinde `a1'den `a5'e kadar
  kelimeleri arar}\\
\item[Nokta (.) :] Bulunduğu yerde herhangi bir karakter anlamına
gelir.\\
\item[Yıldız (*) :] Karakter dizisi anlamına gelir.\\
\item[\^{} ve \$ :] Satır başı ve satır sonu.\\
\item[\textbackslash< ve \textbackslash> : ] Satır başı ve satır sonu.\\
\item[[\^{}..] :] Küme içindeki karakterler haricinde herhangi bir.\\
  karakter. Nokta işaretlerinin yerine ikitane karakter ya da aralık gelmeli.\\
\item[\textbackslash :] Özel karakterlerin normal karakter olarak
algılanmasını sağlar.\\
\item[\textbackslash\{n\textbackslash\} :] n kez tekrar.\\
\item[\textbackslash\{n,m\textbackslash\} :] en az n en fazla m kez
tekrar. m yazılmaya bilir.\\
\item[\textbackslash+ :]En az bir kez tekrar.\\
\item[\textbackslash? :] Sıfır ya da fazla tekrar.\\
\item[\textbackslash| :] Kendisinden önceki ve ya sonraki karakter.\\
\item[\textbackslash(..\textbackslash) :] Grup olarak düzenli
deyimler.\\
\end{description}

\section{Sed ve Awk}
\subsection{Sed}
Sed programı metin belgeleri üzerinde komutlar kullanarak
değişiklikler yapmak için geliştirilmiştir. Komutlar konsoldan
doğrudan girilebileceği gibi bir dosyadan da alınabilir. Kullanılan
parametrelerden bazıları:

\textbf{-n :} Sadece belirtilen satırlara uygula.

\textbf{-e :} Düzenleme komutuna hazırlar.

\textbf{-f :} Sonraki komutun dosya adı olduğunu bildirir.

\textbf{-r :} Düzenli ifadeler için.

\textbf{p :} Ekrana \emph{(-büyük ihtimalle sıtandart çıktıya-}
yazdır.

\textbf{d :} Silme komutu.
\newline \\
Sed komutu 4 parçacan oluşur. Bu parçaalar /\ldots/\ldots/ şeklinde
ayrılmıştır.

\$ sed -n ``s/<değişecek ifade>/<yeni ifade>/g'' <dosya>
\emph{g yazılmassa dosyanın tamamı yerine her satırın ilk kelimesi
  değişir.}

\$ sed -e ``5d'' <dosya> \emph{Dosyanın 5. satırını sil}

\$ sed ``/\^{}\$/d <dosya> \emph{Tüm boş satırları sil}

\$ sed ``s/*\$// <dosya>'' \emph{Satırların sonundaki
  boşlukları sil}

\$ sed ``/foo|bar/ d'' <dosya> \emph{dosya içindeki ``foo'' ve
  ``bar'' kelimeleri geçen satırları sil}

\$ sed ``y/123/abc/'' <dosya> \emph{1,2,3 karakterlerini
  a,b,c ile değiştirir.}

\$ sed ``s/yeni/eski/'' <eskidosya >yenidosya
\emph{dosyalardan yönlendire yapılabilir}

\$ sed ``s/$\backslash$([a-zA-Z]*$\backslash$) % \ işareti kodu epey uzattı
  $\backslash$([a-zA-Z]*$\backslash$) /$\backslash$1 /'' <eskidosya
  >yenidosya

\emph{ ``$\backslash$(`` ve ``$\backslash$)'' işaretleri kendi
  eşleşmesini istediğimiz kısımları belirtir. Birden çok eşleşme
  durumunda $\backslash$1 ve $\backslash$2 şeklinde eşleşen kısmı
  kullanabiliriz.}

\$ echo ``123 abc'' | sed ``s/[0-9]*/\& \&/'' \emph{\emph{\&}
  işareti bulunan her ne ise onun yerine geçer}
\newline \\
Değişt rilecek akrakter içinde / işaretleri ivarsa ayraç olarak \_ ve
: karakterleri de kullanılabilir. Yani
``s/\ldots/\ldots/'' gibi bir ifade yerine ``s\_\ldots\_\ldots\_'' ve
ya ``s:\ldots:\ldots:'' ifadesi kullanılabilir.

\$ sed ``:/usr/bin:/usr':'' <dosya>
\newline \\
Sıralı kullanılacak komutlar bir dosyaya şablon olarak kaydedilip bu
sed bu dosyadan çalıştırılabilir. Sed komutlarının kaydedilidiği dosya
\textbf{-f} parametresi ile çağırılır.

\$ sed -f <sed komut dosyası> <işlem yapılacak dosya>
\newline \\
Daha fazla örnek için kaynak: \cite{LPI}
\subsection{Awk}
Awk metin dosyalarını işleyerek değişiklik yapmaya yarayan bir betik
dilidir. Yorumlayıcısı vardır. Komutlar dosyadan alındığında sırayla
çalıştırılır. Sadec dosya işlemleri için değil komut çıktılarını
düzenlemede de kullanılır.

Komutları bir dosyadan çalıştıracağımızda awk yorumlayıcısını
\textbf{-f} parametresi ile çalıştırırız. Awk kaynak dosyalarında
uzantı zorunluluğu olmamasına rağmen ben .awk uzantısını dosyalara ekleyeceğim.

\$ awk -f <awk\_betik> <kaynak dosya.awk>

\$ awk <desen> \{aksiyon\} <dosya>

\$ awk ``BEGIN \{print \textbackslash``ekrana yazdırılacak
cümle\textbackslash''\}''
\newline
Awk kullanımında bilinmesi gerekenler:
\begin{itemize}
\item Komutlar tek tırnak işareti içine yazılır.
\item `\$' işlencek dosyadaki sütunları ifade eder. Varsayılan olarak
  kolonlar boşluklara ayrılmıştır. \$0 tüm sütunları, \$1 1. sütünu
  ifade eder.
\item \textbf{NR} toplam kayıt (satır) sayısı. \textbf{NF} toplam
  sütun sayısı.
\item \textbf{-F} alan ayracı işaretini belirlemk için.

  \$ awk -F: '\{print \$1,\$4\}' <dosya> \emph{Dosya içnde : karakteri
    ile ayrılmış sütünlardan 1.si ve 4.sü gösterilir.}
\item \textbf{FS} alan ayracı.

  \$ awk '\{print \$1,\$3\}' FS=``:'' <dosya>
\item \textbf{/../} düzenli ifadeler.  
\end{itemize}
Awk içerisinde matematiksel (+,++,+=,-,--,-=,*,*=,/,/=) ve mantıksal
(<,<=,>,>=,==,!=,\&\&,||) ifadeler de kulllanılır. 

\$awk -F: '\$1==``<aranan kelime>'' {print \$0}' <dosya>  \emph{dosya içinde
  aranan kelime geçen satırları belirler.}

\$ awk '{print toupper(\$0) }' <dosya> \emph{Dosya içindeki harfleri
  büyütür.}

\$ ls -l | awk '/tex/ \{print \$9\}'

\$ awk < <dosya> '\{ print \$2,\$3 \}' \emph{dosyanın 2. ve
  3. sütunlarını yazdır}

\$ ls -l | awk -F. '\$2=="tex" \{print \$0\}' \emph{.tex uzantılı
  dosyaları göster}

\$ awk -F: 'NR>3 {print}' <dosya> \emph{3. satırdan sonrasını göster.}

\$ awk 'END \{print NR\}' <dosya> \emph{Dosyanın satır sayısı}

\section{xargs}
Girdi olarak aldığı verileri tek tek sonraki programa argüman olarak
verir.

\$ ls *\~{} | xargs rm \emph{sonunda \~{} işareti olan dosyaları
  siler}

\$ find /etc -name *.conf | ls -l

\$ find /Resimler -name *.jpg -type f | xargs tar -cvzf jpeg.tar.gz

\emph{.jpg dosyalarını bul ve sıkıştır}

\$ ls \textbf{--color=none} article\_* | awk -F. '\{print \$1\}' | xargs mkdir

\emph{article\_ ile başlayan dosyaları uzantısı olmayan isimlerde
  dizin oluşturur. \texttt{--color=none} ifadesi dizin isimlerinin
  temiz çıkması içindir.}

\$ ls \textbf{--color=none} article\_*.zip | awk -F. `\{print \$1\}' | \textbf{xargs -i unzip \{\}.zip -d \{\}}

\emph{article\_*.zip dosyalarını article\_* dizinlerine açar}
\newline \\
-i parametresi \{\} işaretlerinin olduğu yere bulnan parametreyi yerleştirir.
\section{Ağ Yazılımları ve Komutları}
IP yapılandırması hakkında bilgi görmek için \textbf{ifconfig}
kullanılır.
Kablosuz ağ yapılandırması için de \textbf{iwconfig} yazılımı
kullanılır.

\# ifconfig eth0 <ip adresi> <alt ağ maskesi>
\newline \\
Bir adresin aktifliğini kontrol etmek için \textbf{ping} komutu ile
ping atılır.

\# ping -c 3 <adres> \emph{üç kez ping at}
\newline \\
Paketlerin hedefe ulaşana kadar geçtiği yönlendiricileri görmek için
\textbf{traceroute} komutu kullanılır.

\# traceroute <adres>
\newline \\
Ağ bağlantıları, yönlendirme tablosu vs. bilgisi almak için kullanılan
bir komut da \textbf{netstat}'dır.

\$ netstat -antp
\newline \\
Hedef site ile ilgili kimlik bilgisi almak için \textbf{whois} komutu,
ayrıntılı bilgi almak için \textbf{dig},\textbf{host} komutları kullanılır. 

\$ whosi www.istanbul.edu.tr

\$ dig fen.istanbul.edu.tr

\$ host -C www.gnu.org
\newline \\
Yönlendirme tablosu ile ilgili bilgi almak için \textbf{route}
yazılımı kullanılabilir.

\subsection{DNS Ayarları}
Kullandığımız alan adı sunucularının ip adresi /etc/resolv.conf
dosyasında tutulur. Bilgisayar yeniden başlatıldığında ayarların
değiştirilmemesi için \textit{chattr +i /etc/resolv.conf} komutu ile
bu dosya değiştirilemez hale getirilebilir. Yalnız bu dosyayı
değiştirmek yasaklandıktan sonra sistem açılışında hata mesajları görülebilir.

\subsection{Wget}
İnternetten dosya indirmeye yarayan bir yazılımdır.

\$ wget <indirilecek dosyanın adresi>

\$ wget - c <adres> \emph{yarıda kalan indirmeler için}

\$ wget --limit-rate=100k <adres>

\$ wget -i <adresler.txt>

\$ wget --ftp-user={\it kullanıcı} --ftp-password={\it parola} <adres>

\section{Zamanalanmış Görevler}
Zamanlanmış görevlerei \textbf{cron} servisi yerin getirir. Bu servis
\textbf{crontab} komutu ile kullanılır. Uçbirimden \textbf{crontab -e} komutu
verildiğinde vim düzenleyicisi ile kullanıcıya özel cron dosyası
açılır. Düzenleme yapılığ çıkıldığında cron servisi yapılan ayarlar
ile çalışmaya başlar. 

Cron uygulamasının konfigürasyon dosyası /etc/crontab
dosyasıdır. Günlük yapılan işler /etc/cron.daily/ dizininde,
haftalıklar /etc/periodic/weekly, aylıklar /etc/periodic/monthly
dizininde tanımlanmıştır. Linux, vakti geldiğinde bu dizinlerdeki tüm
dosyaları isim sırasına göre çalıştırır.

Cron dosyasında 6 tane bölüm vardır. İlk beş tanesi işle ilgili zaman
bilgisi, son bölüm çalıştırılacak komut içindir.
Cron dosyasının bölümleri: 
\begin{description}
\item[1.Bölüm :] Dakika bölümü. 0-59 arası değer alır.
\item[2.Bölüm :] Saat bölümü. 0-23 arası değer alır.
\item[3.Bölüm :] Gün bölümü. 1-31 arası değer alır. * ile
  işaretlenirse her gün anlamına gelir. Bir kaç farklı değer
  alabilir.
\item[4.Bölüm :] Ay bölümü. 1-12 arası değer arlır. * ile
  işaretlenirse her ay demektir. Ayrı değerler verilebileceği gibi
  aralık da verilebilir.
\item[5.Bölüm :] Gün bölümü. 0-7 arası değer alır. 0 ve 7 Pazar
  içindir. * her gün demektir.
\end{description}
Örnek bir cron dosyası:
\begin{verbatim}
# cat /etc/crontab
# /etc/crontab: system-wide crontab
# Unlike any other crontab you don’t have to run the `crontab’
# command to install the new version when you edit this file
# and files in /etc/cron.d. These files also have username fields,
# that none of the other crontabs do.
SHELL=/bin/sh
PATH=/usr/local/sbin:/usr/local/bin:/sbin:/bin:/usr/sbin:/usr/bin
# m h dom mon dow user command
17  *  *   *   *  root cd / && run-parts --report /etc/cron.hourly


cağını belirler. Bunları daha iyi anlayabilmek için aşağıdaki örneklere bakınız.
# Her gün gece 02:18 de yedekle.sh’ı çalıştır
18 2 * * * root /root/scripts/yedekle.sh
# Haftanın 1. günü saat 5’te her 10 dakikada bir çalıştırır
0-59/10 5 * * 1 root /usr/local/bin/gonder
# Her 5 dakikada bir çalıştırır
*/5 * * * * root /usr/libexec/atrun
/etc/crontab dosyasında Pardus’un kendisiyle ilgili günlük, haftalık ve aylık işler aşa-
\end{verbatim}

Zamanlanmış görevleri görmek için \textbf{crontab -l} komutu,
görevleri silmek için \textbf{crontab -r} komutu verilir.

\section{Linux Kayıt (Log) Dosyaları}
Log dosyaları \textbf{/var/log} dizini altında tutulur. Bu dosyalardan
bazıları:
\begin{description}
\item[auth.log :] Kullanıcılar ile ilgili kayıtlar
  bulunmaktadır. Sisteme giriş tarihleri, oturum bilgileri
  gibi bilgiler yer arlır.
\item[userlog :] Kullanıcının sürçleri ile ilgili kayıtlar bu
  dosyasında bulunur.
\item[messages:] Sistemle ilgili olayların kaydedildiği log
  dosyasıdır. Bu dosyaya yapılan son kayıtlar \textbf{tail -f
    /var/log/messages} komutu ile okunabilir.
\item[dmesg :] Sistem açılırken gerçekleşen olayların kaydedildiği
  dosyadır. \textbf{dmesg | more} komutu ile içeriği okunabilir.
\item[last :] Sistemde oturum açan kişileri listelemek için
  \textbf{last} komutu kullanılabilir. Son 15 kullanıcı için
  \textit{last -15}  
\end{description}

\section{Faydalı Komutlar/Yazılımlar}
\begin{description}
  \item[man :] Klavuz sayfalarını gösterir.
  \item[ldd :] Paylaşımlı kütüphane bağımlılıklarını
    görüntüler. \textbf{less <program/yolu>} şeklinde kullanılır.
  \item[chsh :] Oturumda kullanılan kabuğu değiştirir. \textbf{chsh
    -s </kabuk/yolu>} şeklinde kullanılır. Ön tanımlı kabuk değişir.
  \item[cp :] dosya kopyalar. Örnek için \pageref{cp}. sayfaya bakınız.\\
    -i parametreli: dosya mevcutsa kullanıcıyı uyarır.\\
    -f parametreli: dosya mevcutta olsa kopyalama yapar.\\
    -p dosya özelliklerini korur. Erişim zamanı, modu; değişme zaman,
    \ldots\\
    -r alt dizinlerle birlikte kopyalar.\\
    -v yapılanları stdout'a yansıtır.\\
  \item[find :] Dosya ve dizin aramak için. Uçbirimde: 
    \$ find <dizin> <seçenekler>\\
    şeklinde kullanılır. Aramaya içinde bulunduğu dizinin alt dizinlerini de
    dahil eder. \pageref{find}. sayfada uygulamaları var.\\
    -name isim: İsim adında dosya arar.\\
    -iname isim: Büyük/küçük harf duyarsız ararma.\\
    -type tip: Belirtilen tipte dosya arar. f normal dosya, d dizin, b
    blok dosya, c karakter dosyası, l sembolik bağ içindir.\\
    -print: Bulunan dosyaların ekranda görünmesini sağlar.\\
    -maxdepth n: n kadar alt klasörde arar.\\
    -exec: Arama sonuçları üzerinde komut çalıştırmayı
    sağlar. \{\}$\backslash$ parametrenin bittiğini ifade eder.\\
    -cnewer dosya: verilen tarihten sonra değiştirilen dosyalar.\\
    -amin n: n dakika önce erişilen dosyalar.\\
    -cmin n: n dakika önce durumu değişen dosyalar.\\
    -atime n: n gün önce erişilmiş dosyalar.\\
    -mtime n: n gün içinde işlem gören dosyalar.\\
    -ctime n: n gün içinde değiştirilen dosyalar.\\
    \newline
    n değerleri yerine +n,-n değerleri de verilebilir.
    \item[tput: ] Taşınabilir uçbirim denetimi. Uçbirimde imlecin
      hareketini, ekrana basılacak karakterleri, uçbirimi kontrol
      etmeye yarayan bir komuttur.\footnote{Bu komut hakkında kapsamlı
        bilgiye\\
        http://www.belgeler.org/uygulamalar/termutils/termutils-Capabilities.html\\
        adresinden erişilebilir.}\\
      Komut biçimi:\\
      \$ tput  [seçenekler] yetenek-ismi [parametre …]\\
      \$ tput  [seçenekler] longname\\
      \$ tput  [seçenekler] init\\
      \$ tput  [seçenekler] reset\\
      GNU tput şu seçenekleri kabul eder:\\
      \$ [-T uçbirim-türü] [--terminal=uçbirim-türü]\\
      \$ [-t] [--termcap]\\
      \$ [-S] [--standard-input]\\
      \$ [-V] [--version]\\
    \item[tabs: ] Uçbirimler üzerinde uzaktan ayarlanabilendonanımsal
      sekme duraklarını ayarlamak ya da belirtmek için kullanılır. \\
      \$ tabs [seçenekler] sekme-belirtimi\\
\end{description}

\section{Dosya Sistemi Oluşturma}
Dosya sistemi oluşturmak için \textbf{mkfs} komutu kullanılır. Bu
komut ön tanımlı olarak \textit{ext2} linux dosya sistemi
oluşturan \textbf{mke2fs} komutunu çalıştırır. \textbf{-t}
parametresi ile farklı dosya sistemleri de oluşturulabilir.

\# \textbf{mkfs -t msdos /dev/sdb1} \emph{mkdosfs komutunu çalıştırır}
\\ \newline
mkfs yerine doğrudan dosya sistemine ait komutu da çalıştırabilir. \\
Bu komutlar: \\ \newline
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} % c: ortala, r: sağa yaslı, l: sola yaslı
  \hline
  mke2fs & mkdosfs & mkfs.bfs & mkfs.cramsfs & mkfs.vfat \\
  % yeni bir  satır başlatmak gerekiyormuş
  \hline
  mkfs.ext2 & mkfs.msdos & mkfs.xfs & mkfs.btrfs & mkfs.minix \\
  \hline 
  mkfs.ext3 & mkfs.ext4 & mkfs.ext4dev & mkfs.ufs & mkfs.jfs \\
  \hline
\end{tabular}
\\ \newline
ext3 dosya sistemi ext2 dosya sisteminin günlükleme (journaling)
özelliği eklenmiş halidir. ext3 dosya sistemi oluşturmak için
aşağıdaki üç komut da kullanılabilir.

\# \textbf{mkfs -t ext3 \ldots}, \# \textbf{mkfs.ext3 \ldots},
\# \textbf{mke2fs -j \ldots}

\# mke2fs -j /dev/sda2

\section{Swap Alanı oluşturma}
Swap alanı oluşturmak için \textbf{mkswap} komutu kullanılır. Dosta
sisteminde bir dosya da swap alanı olarak kullanılabilir. Swap
dosyasını aktifleştirmek için \textbf{swapon} komutu kullanılılır.\\
512 MB swap alanı için:

\# dd if=/dev/zero of=/swapdosyasi bs=1024 count=524288
\emph{1024*512}

\# mkswap /swapdosyasi

\# chdown root:root /swapdosyasi

\# chmod 0600 /swapdosyasi

\# swapon /swapdosyasi
\newline
swapon -s komutu ile dosya tabanlı swap dosyaları listelenebilir.

\section{Dosya Sistemi Bakımı}
Dosya sistemi bakımı ve dosya sistemindeki bazı parametre
değişiklikleri \textbf{tune2fs} komutu ile yapılabilir.

tune2fs komutu ile ext2, ext3, ext4 dosya sistemlerinde
kullanılabilmektedir. Bu komut ile yapılabilecek bazı değişiklikler.

\begin{itemize}
  \item ext2 dosya sistemine günlükleme özelliği ekleyerek ext3 haline
    getirme

    \# tune2fs -j /dev/sda1

  \item fsck işleminin yapılması için geçmesi gereken süre ve ya mount
    sayısını blirler (-c ve -i parametreleri ile).
  \item Mevcut dosya sistemi hakkında bilgi verir (-l parametresi
    ile).

    \# tune2fs -l /dev/sda1
\end{itemize}

\section{fsck}
fsck komutu dosya sistemindeki aırzaları otamatik gidermek için
kullanılan bir komuttur. Parametre olarak dosya sistemi bölümü adı
veya /etc/fstab dosyasında belirlenmiş bağlanma noktasını alır. Ek bir
parametre verilmezse her bir hata için onay ister. Her hatayı
düzeltmesi için -y parametresi verilmelidir. Düzeltilmesi istenen disk
bölümünün okuma-yazma için bağlanmamış olması önerilir.

\# fsck -y /dev/sda1

\section{Bölüm Bağlama İşlemleri}
Bağlama işlemleri için \textbf{mount} komutu kullanılır. mount komutu
parametresiz verildiğinde sisteme bağlı olan dosya sistemlerini listeler.

Açılış sırasında bölümlerin parametreleri ile bağlanış şekilleri
/etc/fstab dosyasında tanımlanmaktadır.
Örnek bir fstab dosyası aşağıdaki gibidir: \\
% yazıldığı gibi göstermek için verbatim ortamı
\begin{verbatim} 
# cat /etc/fstab 
# UNCONFIGURED FSTAB FOR BASE SYSTEM 
proc	/proc	
proc	defaults	 0 
0
# /dev/sda1 
UUID=6e856a2a-be08-4a1d-85ab-8d345d7a5c65	
swap	swap	sw	
0	0 
# /dev/sda2 
UUID=da02cb85-f80b-4283-ab4e-30079b03d14d	/
e x t 4 	
rw,errors=remount-ro	0	 1
\end{verbatim}

fstab dosyasının eski formatında UUID yerine fiziksel disk bölümünün
adı yazardı(/dev/sda1 gibi). UUID değerlerinin sahiplenildiği diski
öğrenmek için \textbf{blkid} komutu kullanılır. Şu anki bilgisayarım
için bu komutun çıktısı:
\begin{verbatim}
/dev/sda5: UUID="49c67105-53f0-4c16-b901-2811a0d330c2" TYPE="swap"

/dev/sda1: UUID="e4483a4f-85e5-42c1-b198-849879a3b546" TYPE="ext4"
LABEL="Blag 140k x86_64" 
/dev/sda2: UUID="6a17aea2-ec90-465b-add3-dbc4ae423188" TYPE="ext4"
LABEL="Debian" 
/dev/sda3: UUID="f128ad31-3a1e-4416-abf0-3b41a0a2701c" TYPE="ext4"
LABEL="Debian GNU/Linux" 
/dev/sda6: UUID="3d266c5e-da63-4829-b631-d0f723a8ba64" TYPE="ext4"
LABEL="Ev dizinim" 
\end{verbatim}

ext4 dosya sistemini /mnt dizinine bağlamak için:

\# mkdir /mnt \emph{/mnt dizini yok ise oluşturmak için}

\# mount -t ext4 /dev/sda1 /mnt
\newline \\
CD-ROM için /dev/cdrom aygıtı kullanılır. Genelde /media dizinine
bağlanır. Dosya sistemi kullanılmadığı durumda \textbf{umount} komutu
ile erişim kaptılır.Dosya sistemi bir iş parçacığı tarafından
kullanılıyorsa umount hata verir. 

\# mount /dev/cdrom /media

\# umount /dev/cdrom
\newline \\
Dosya sistemi /etc/fstab dosyasında tanımlı ise parametre kullanmadan
sadece dosya sistemini veya bağlama noktasını yazmak yeterlidir.

\# mount /dev/sda1

\# mount /mnt
\newline \\
reiserf, ext2 ve sonrası sürümlerde dosya sistemi adı yerine
etiketleme desteği vardır. Etiket ``LABEL='' ile belirtilir.

\# mount LABEL=maildizini /mail

\section{Yerelleştirme ve Saat Ayarı}

\newpage
\begin{thebibliography}{10} % KAYNAKÇA % En fazla 10 kaynak
\bibitem{LPI} % bu kaynağa atıf yapmak için
              % \cite{LPI} komutu kullanılır.
  \textit{LPI Sertifikasyon Kitabı} : Pardus Topluluğu/TÜBİTAK \\
  \texttt{ftp://193.140.100.202/Kitaplar/LPI\_Sertifikasyon\_Kitabi/}
  
\bibitem{latex-tr} Tobias Oetiker, Hubbert Partl, Irene Hyne ve
  Elisabeth Schlegl, Çv: Bekir Karaoğlu \\
  \textit{İnce Bir \LaTeXe\ Elkitabı} : Bilkent Üniversitesi  \\
  \texttt{http://akgul.bilkent.edu.tr/Yunus/lshort.pdf} \\
  \texttt{https://yadi.sk/i/kuh0llTInKKqq : Yandex diskim}
   
\bibitem{latex-en} Tobias Oetiker, Hubbert Partl, Irene Hyne,
  Elisabeth Schlegl \\
  \textit{The Not So Short Introduction to \LaTeXe\ } :
  5. sürüm, 18 Haziran 2015, Tobi'nin web sitesi \\
  \texttt{https://tobi.oetiker.ch/lshort/lshort.pdf} \\
  \texttt{https://yadi.sk/i/bLSLh-UbnKKjG : Yandex diskim}

\bibitem{bash} Chet Ramey, Brian Fox, % yazarlar
  Çv: Nilgün Belma Bugüner: \\ % çeviren
  \textit{GNU Bash Başvuru Klavuzu} \\
  \texttt{http://belgeler.org}
\end{thebibliography}

